\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[serbianc]{babel}

\title{\textbf{
	Re\v senja ispitnih pitanja iz predmeta \\
	Profesionalna komunikacija i pismenost \\
	\v skolska 2019/20. godina
}}

\date{}
\pagenumbering{gobble}

\begin{document}
	\maketitle

	\textbf{
		Na usmenom delu ispita student vu\v ce kombinaciju pitanja koja sadr\v zi po jedno pitanje iz svake grupe.
	}

	\section*{Grupa A (3 poena):}

	\begin{enumerate}
		\item Quizdeltagerne spiste jordb\ae r med fl\o de, mens cirkusklovnen Walther spillede p\r a xylofon.
		\item Sarkanas jurascuci\c nas peld pa juru.
		\item Egy h\H utlen vej\' et f\" ul\" oncs\' ip\H o, d\" uh\" os mexik\' oi \' ur Wessel\' enyin\' el m\' azol Quit\' oban.
		\item Zw\" olf Boxk\" ampfer jagen Viktor quer \" uber den gro\ss en Sylter Deich.
		\item Љубазни фењерџија чађавог лица хоће да ми покаже штос.
		\item I onda re\v ce tiho, {\small tankim}, {\footnotesize tankim}, {\scriptsize tankim glasi\' cem:} {\tiny ``\textbf{Izvini}\dots''}
		\item Udahnu, pa {\Large sna\v znim glasom re\v ce:} {\LARGE ``Ko  se to uselio u moj dom?''}
		\item Obratiti pa\v znju na \textbf{\emph{prazno telo metoda!}}
		\item \texttt{\textsl{accessSpecifier} class \textsl{ClassName} \{ \} }
		\item O\v cekuje se da prose\v cna godi\v snja plata od oko \$50000 poraste za oko 2,5\%.
		\item On je bio \#1 u kompaniji Eisenhart \& Co.
	\end{enumerate}

	\section*{Grupa B (5 poena):}

	\begin{enumerate}
		\item
			Departman za matematiku i informatiku \\
			Prirodno-matemati\v cki fakultet \\
			Univerzitet u Novom Sadu \\
			\begin{flushright}
				25. februar 2020.
			\end{flushright}
		\item
			\textbf{1.} \textsl{[30]} Objasniti slede\' ci programski fragment:
			\begin{center}
				\texttt{public static void main(String[] args) { }}
			\end{center}
		\item
			\textbf{2.} \textsl{[40]} Objasniti slede\' ci programski fragment:
			\texttt{
				\begin{flushleft}
				package \textsl{packageName};\\
				import \textsl{ClassNameToImport};\\
				\textsl{accessSpecifier} class \textsl{ClassName} \{ \}
				\end{flushleft}
			}
		\item
			\begin{verse}
				\emph{To a Young Poet} \\
				\bigskip
				Time cannot break the bird's wing from the bird. \\
				Bird and wing together \\
				Go down, one feather. \\
				\bigskip
				No thing that ever flew, \\
				Not the lark, not you, \\
				Can die as others do.
			\end{verse}
		\item
			The \textsc{i/o} system consists of
			\begin{itemize}
				\item A buffer-caching system
				\item A general device-driver interface
				\item Driver for specific hardware devices
			\end{itemize}
		\item
			\begin{description}
				\item[\r Angstrom] A unit of measure correspon-\\ding to one ten-billionth of a meter.
				\item[Amino acid] Basic building blocks of pro-\\teins.
				\item[Articulation] Movements of the vocal\\tract to produce speech sounds.
			\end{description}
		\item
			Enumeracija je druga\v cija zato \v sto se re\v senje nalazi unutar ve\' c jedne enumeracije.
			\begin{enumerate}
				\item Write the dates in words:
					\begin{enumerate}
						\item 17/5
						\item 14/7
					\end{enumerate}
				\item Answer the following question using \textbf{dit/d\" ar/hit/h\" ar}:
					\begin{enumerate}
						\item Var \" ar du? (\emph{here})
						\item Var ligger staden? (\emph{there})
					\end{enumerate}
			\end{enumerate}
		\item
			Ovo je tekst\footnote[1]{sa fusnotama} koji nije previ\v se smislen\footnote[2]{i ima previ\v se fusnota}.
		\item
			\begin{tabular}{|c|c@{,00 }|c|}
				\hline
				& \multicolumn{2}{|c|}{Cena} \\
				\cline{2-3}
				Proizvod & \multicolumn{1}{|r|}{din} & \multicolumn{1}{|r|}{EUR} \\
				\hline
				Proizvod 1 & \multicolumn{1}{|r|}{125.000} & \multicolumn{1}{|r|}{1.059,32} \\
				Proizvod 2 & \multicolumn{1}{|r|}{76.000} & \multicolumn{1}{|r|}{644,07} \\
				Proizvod 3 & \multicolumn{1}{|r|}{376.000} & \multicolumn{1}{|r|}{3.186,44} \\
				\hline
				\hline
				\multicolumn{3}{|c|}{(1 EUR = 118 din)} \\
				\hline
			\end{tabular}
		\item
			\begin{tabular}{|ccccc|}
				\cline{1-1}
				A & \multicolumn{4}{|c}{} \\ \cline{2-2}
				B & C & \multicolumn{3}{|c}{} \\ \cline{3-3}
				D & E & F & \multicolumn{2}{|c}{} \\ \cline{4-4}
				G & H & I & J & \multicolumn{1}{|c}{} \\ \cline{5-5}
				K & L & M & N & O \\ \hline
			\end{tabular}
	\end{enumerate}
\end{document}
